\chapter{Vývojové prostředky}\label{chap:vyvoj}
Pro procesory řady ARM existuje řada vývojových nástrojů.
Ovšem většina nástrojů je často komerčního charakteru a ceny za jejich licence se pohybují v~tisících dolarech.
Existují i open-source prostředky, ale pro jejich použití chybí ucelený návod.
Proto jsou v~této práci uvedeny použité prostředky a postupy pro vývoj aplikací pro tento typ procesoru.

\section{Kompilace}
Pro řadu ARM existuje několik kompilátorů.
Mezi nejrozšířenější komerční kompilátory patří produkty firmy IAR a Attolic.
Z~volně dostupných překladačů patří mezi nejpoužívanější YATARGO a dále Sourcery CodeBench Lite\footnote{\url{http://www.mentor.com/embedded-software/sourcery-tools/sourcery-codebench/editions/lite-edition/}}.

Výrobce procesoru doporučuje překladač Sourcery.
Je sice dostupný zdarma pouze v~omezené verzi, ale omezení se vztahuje hlavně na podporu ze strany autora produktu.
V~placené verzi navíc nabízí i integrované vývojové prostředí, které lze však jednoduše nahradit.

Firmware byl kompilován pod operačním systémem Windows.
Pro sestavení byl použit program Makefile.
Kvůli použití těchto aplikací bylo nutné doinstalovat balíky \textit{Coreutils} a \textit{Makefile} z~projektu GnuWin\footnote{\url{http://gnuwin32.sourceforge.net/}} a nastavit systémovou proměnnou \texttt{PATH}.

Práce je většího rozsahu, a proto byl vývoj pouze v~obyčejném editoru velmi zdlouhavý.
Z~tohoto důvodu bylo nasazeno vývojové prostředí Eclipse ve verzi CDT určené pro jazyky C/C++.
Prostředí je velmi jednoduše konfigurovatelné pro přímou spolupráci s~programem \textit{Makefile} a s~kompilátorem Sourcery, který vychází z~projektu GCC.

\section{Programování a ladění}
Pro nahrávání programu bylo použito rozhraní JTAG.
Byla použita verze určená pro procesory ARM, tj. 10 pinový konektor s~roztečí 1,27 mm.
% Výstupy rozhraní jsou popsány na obrázku \ref{fig:jtag}.
% 
% \begin{figure}[ht!]
% \centering
% \includegraphics[height=3cm]{fig/jtag}
% \caption{Rozhraní JTAG na DPS}
% \label{fig:jtag}
% \end{figure}
%Pro připojení rozhraní JTAG byla použita deska z projektu 
Programování procesoru probíhalo přes programátor z~otevřeného projektu OpenJTAG\footnote{\url{http://www.openjtag.org/}}.
Tento programátor obsahuje čip FTDI2232, který vytváří komunikační rozhraní s~počítačem přes port USB.

Na počítači byl použit program OpenOCD ve verzi 0.4.
Jedná se o~konzolový nástroj, který umožňuje zadávat příkazy protokolu JTAG, řídit tento komunikační kanál a nahrávat přes něj soubory do paměti FLASH.
Pro připojení programátoru však bylo nutné provést úpravu zdrojového kódu v~adresaci FTDI převodníku, a proto je tato nová zkompilovaná verze přiložena na CD nosiči.
Nahrávání je automatizované pomocí skriptu pro \textit{Makefile}, takže celé nahrávání probíhá pomocí příkazu \texttt{make program}.

Program OpenOCD také nabízí i nástroje pro ladění aplikace na procesoru.
Je možné jej spustit v~síťovém režimu na libovolném portu, přes které vytváří síťové rozhraní standardního formátu GDB.
Na toto rozhraní je možné se připojit pomocí vývojového prostředí Eclipse a ladit aplikaci přímo v~zařízení.
Při použití paralelních procesů a časovače však ladění často havaruje.

\section{Bootloader}
Rozhraní JTAG není na této architektuře procesorů primární a může dojít k~jeho zablokování.
Toto zablokování může nastat softwarově při aktivování CRP\footnote{Code Read Protect} ochrany nebo při hardwarové chybě.
Takovouto chybou může být třeba přerušení signálu z~fyzické síťové vrstvy zpět do procesoru.
Při těchto případech přestane procesor odpovídat na JTAG portu a jediná cesta, jak jej uvést znovu do chodu, je přes bootloader.

Bootloader umožňuje přistupovat do procesoru pomocí rozhraní UART pro naprogramování a mazání FLASH paměti.
Právě mazání celé paměti nám umožní znovu nahrát firmware pomocí JTAG.
Do tohoto režimu procesor dostaneme resetem při aktivování pinu P0.10, jak je uvedeno na obrázku \ref{fig:boot}.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{fig/boot}
  \caption{Aktivování bootloaderu na LPC17xx}
  \label{fig:boot}
\end{figure}

Po přechodu do tohoto režimu se můžeme připojit k~sériovému rozhraní UART0 s~konfigurací \texttt{9600-8-N-1}.
Je nutné pamatovat na to, že procesor využívá 3,3~V logiku.
Pro vymazání paměti provedeme příkazy uvedené v~tabulce \ref{tab:reset} s~oddělením příkazu přes \texttt{<CR><LF>}. %http://mbed.org/cookbook/CRP-Unbricking
Pro mazání paměti procesoru jsem napsal vlastní aplikaci v~jazyce C\#, kterou najdete na přiloženém CD.

\begin{table}[ht!]
  \begin{tabular}{|p{4.5cm}|p{4.5cm}|}
    \hline
    \bf Příkaz & \bf Odpověď \\
    \hline
    \tt ? & \tt Synchronized \\
    \tt Synchronized & \tt OK \\
    \tt OK & \tt OK \\
    \tt U~23130 & \tt 0 \\
    \tt P 0 26 & \tt 0 \\
    \tt E 0 26 & \tt 0 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \centering
  \caption{Příkazy pro vymazání paměti CPU \cite{crp}}
  \label{tab:reset}
\end{table}